\mychapter{1}{Capítulo 1}
\section{1. Introducción}
Este documento presenta el desarrollo de una Aplicación Web para la supervisión y monitoreo remoto
de un sistema mecánico de producción en masa.
Se presentan dos estrategías para abordar una solución que sea replicable y escalable, basadas
en los conceptos y herramientas más modernas.
Finalmente, se elige la alternativa que mejor se acopla a las limitaciones de hardware y, junto a ello,
permite propagar actualizaciones de forma automática a todos los 
nodos que cuenten con el software instalado.
\subsection{Contraparte}
QUEMPIN SPA, un spin-off de la UTFSM.
Esta empresa se encuentra conformada por 9 personas entre estudiantes, titulados, profesores
y apoyos académicos del Departamento de Ingeniería Mecánica de la misma
casa de estudios. Su objetivo es desarrollar una tecnología pionera, innovadora
y eficiente en procesos térmicos y de combustión, que estreche los vínculos con la
industria. Para ello utiliza como base las ciencias de la ingeniería y la 
investigación aplicada.

QUEMPIN es la contraparte y toma el rol de cliente y usuario del proyecto.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.5]{fig/quempin-logo}
\caption{Logo oficial empresa Quempin.}
\label{logo-quempin}
\end{figure}
\subsubsection{Producto base}
El cliente ha desarrollado un nuevo tipo de quemador.
Este consiste en un 'quemador radiativo industrial de medios porosos inertes';
el cual se presenta como una alternativa que mejora la eficiencia en el uso de los combustibles
tradicionales utilizados en el proceso industrial de las amasanderías.\\

QUEMPIN tiene actualmente acuerdos con gremios locales de panaderías para la distribución
de este quemador.
En una primera etapa de comercialización, se pretende que pueda ser implementado
en las amasanderías tradicionales presentes en los barrios.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=.7]{fig/quempin}
\caption{Quemador radiativo industrial de medios porosos inertes en estado incandescente.}
\label{logo-quempin}
\end{figure}
\subsection{Desafío}
El problema para la contraparte radica en que mientras no estén
certificados no pueden entrar al mercado para vender sus quemadores.
Lo anterior, debido a que el Estado chileno les exige garantizar el cumplimiento de la
Norma Chilena Nch3111.\\

Por lo tanto, plantean el desafío ¿Cómo controlar automáticamente y de manera
digital un Quemador Radiativo Industrial de Medios Porosos Inertes?\\

Para abordar el desafío el sistema se divide en tres partes.
\begin{enumerate}
 \item \textit{Instrumentalización del sistema para realizar Control Automático.}
 \item \textit{Diseño y programación del modelo de Control Automático.}
 \item \textbf{Desarrollo de una interfaz digital} que posibilita la supervisión remota
 del sistema. La información debe ilustrarse manera simple y fácil de entender.
 Además, debe ejecutar acciones correctivas o de emergencia.
 Como Quempin planea vender varias unidades de este producto, se requiere poder generar actualizaciones
 de forma automática, de manera de facilitar la creación de un producto replicable y escalable.\\
Es sobre el último punto que se desarrolla este escrito de memoria.
\end{enumerate}

\subsection{Objetivos}
Se desglosan 3 objetivos desde al área a desarrollar, de acuerdo con el cliente.
\begin{enumerate}
 \item Crear una interfaz hombre-máquina intuitiva para el usuario.
 \item Desarrollar un sistema robusto, replicable y escalable capaz de operar en forma precisa bajo condiciones industriales.
 \item Emplear la tecnología más avanzada en el proyecto.
\end{enumerate}

\subsubsection{Enfoque empleado}
Para la creación de la interfaz digital se determina que la capa de presentación, lógica y datos, 
siguiendo el modelo vista controlador (MVC), se ejecuta
vía software.  Los distintos elementos se desarrollan persiguiendo un estado
agnóstico del hardware empleado, posean la capacidad de escalar y se encuentren desacoplados entre ellos. 
De esta forma se facilita la implementación de mejoras o nuevas características.\\

Usar
tecnologías ubicadas en el límite de lo existente
posibilita un mayor rendimiento,
escalabilidad y versatilidad, junto a facilitar la integración continua y despliegue continuo,
características esenciales para presentar un flujo acelerado en el desarrollo de mejoras 
con su posterior paso a producción.\\

De acuerdo a lo anterior, se determina que el software se desarrolla
incorporando la filosofía 'DevOps' y la aplicación del concepto de microservicios
para la creación de una aplicación web.
Por ello todas las herramientas ocupadas pertenecen al mundo del desarrollo y operaciones de software.

\subsubsection{Alcances}
Las aplicaciones web tienen en escencia un crecimiento constante acorde a los 
nuevos requisitos que vaya presentando el cliente. Como este trabajo demanda un tiempo
límite para su ejecución se establecen restricciones.
\begin{itemize}
 \item Los datos se muestran en la interfaz. No hay un análisis a la información
 suministrada por los sensores.
 \item La interfaz queda limitada a que, por lo menos, solo un quemador funcione.
 No se espera tener un clúster de quemadores reportando información y comunicándose.
 \item Presentar una interfaz mínima y viable para el monitoreo del quemador que soporte
 el flujo del CI/CD (integración continua y despliegue continuo).
\end{itemize}

\subsection{Proceso del programa de memorias multidisciplinarias}
Se describe todos los integrantes que participan directamente en el proyecto, 
los métodos de trabajo empleados y las
reuniones con la contraparte.
\subsubsection{Integrantes}
En el desarrollo de este proyecto se distinguen tres grupos de personas, 
primero, el usuario final, que es quien finalmente usa el horno industrial para su actividad; 
segundo, el usuario industrial, que adquiere la tecnología para su incorporación en un producto 
junto a su quemador con la posterior venta al usuario final; 
y tercero, los miembros involucrados en la implementación de la 
sensorización y digitalización del producto final.

El producto final se entiende como la entrega de un horno con un controlador digital que opera 
con un quemador industrial de medios porosos inertes y que cuenta con una interfaz 
amigable con el usuario final.

Respecto a los usuarios finales, se debe tener principal atención, 
pues este horno manipula variables físicas que pueden ocasionar lesiones considerables.  
De igual manera se debe prestar atención a la interacción entre el usuario final 
y el dispositivo a desarrollar.  Para este caso el horno se implementará en panaderias 
en donde el usuario final es un panadero.

De los usuarios industriales, estos son ingenieros o técnicos del área de la mecánica principalmente, 
por lo que son usuarios que conocen al detalle los riesgos y beneficios del 
sistema que desean implementar.  Cuentan con una capacidad de entendimiento rápido 
de lo requerido por el grupo memorista, pero no son usuarios habituales de la 
tecnología o teoría implicada en su solución.

Respecto de los miembros involucrados en implementación de la sensorización 
y digitalización del producto final se pueden distinguir los siguientes:
\begin{itemize}
 \item Memoristas que pertenecen a el programa de memorias multidisciplinarias y
otros tesistas regulares de electrónica.
 \item Académicos implicados en este proyecto como profesores guía.
\end{itemize}
Finalmente, el equipo de desarrollo queda compuesto de la siguiente forma:
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c c c c} \hline
Estudiante & Tipo de Memoria & Conocimientos & Prof. Guía \\ \hline \hline
A. Cayulao & Multidisciplinaria & Software e IoT & Werner Creixell \\
E. Arriagada & Multidisciplinaria & Instrumentación & Daniel Erraz \\
F. Lara & Tradicional & Control automático & Manuel Olivares \\ \hline
\end{tabular}
  \caption{Equipo de desarrollo.}
  \label{tab:orquest}
\end{center}
\end{table}
\subsubsection{Reuniones}
Se realizan presentaciones aproximadamente todos los meses donde está presente Quempin.
Esta instancia consiste en una breve presentación del grupo multidisciplinario donde se exponen los avances
que se van consiguiendo. Son eventos abiertos al público pero centrados en responder a las inquietudes de la 
contraparte. Además de estas momentos, se realizan mesas de trabajo, donde el equipo de desarrollo, junto a 
los profesores guía y el cliente acuerdan próximos hitos, agendan trabajo en conjunto y afinan
conceptualmente el producto ha entregar.\\

Estas instancias permiten tener un desarrollo en donde todas las partes están alineadas 
en la misma ruta de desarrollo,
a a vez que cualquier desvío o malinterpretación es rápidamente corregida.
\subsubsection{Métodos de trabajo}
En general se trabaja con una carta gantt, aún cuando en forma parcial se implementan metodologías ágiles,
como scrum.\\

Cuando el equipo de desarrollo ha definido las tareas de la etapa en curso, estas se dividen entre los miembros
que cuenten con las mejores capacidades de resolución. En este proyecto se determina que todo el software
creado a partir de la recepción de los sensores es desarrollado por el autor de este escrito. Se permite así,
un avance individual y un trabajo paralelo con proceso que no son bloqueantes.\\

Para la etapa de integración, en la cual se conectan todas las partes, es requerido el trabajo presencial y 
colaborativo entre todos los memoristas, es aquí cuando finalmente este esquema de trabajo proyecta su real
potencial para abordar problemas del mundo real.
% Como se menciona en \cite{method}\cite{modnegweb}\cite{modnegweb2}
